

 Prof. JUDr. Dr. h. c. Peter Blaho, CSc., bývalý rektor Trnavskej univerzity v Trnave, najvýznamnejší slovenský právny historik v odbore rímskeho práva na Slovensku, dodnes pôsobiaci ako profesor rímskeho práva na katedre Rímskeho a cirkevného práva Právnickej fakulty Trnavskej univerzity v Trnave. V roku 1995 založil medzinárodný vedecký časopis Orbi Iuris Romani. V roku 2001 mu pápež Ján Pavol II. udelil titul rytier commendator rádu sv. Gregora Veľkého. V roku 2004 mu bolo prezidentom SR udelené štátne vyznamenanie Pribinov kríž I. triedy. ( zdroj : http://sk.wikipedia.org/wiki/Peter_Blaho ). 
 Veľký motýlik, či kravata, ľavá ruka v ľavom vrecku, vtipy z prostredia súdnych siení v prestávkach, vtipy z prostredia mimo súdnych siení mimo prestávok, milý úsmev pri pozdravení, autorita pri skúške, rešpekt pred skúškou, úcta po skúške, osobný prístup, charizma, „malý“ Veľký človek, dodržiavajúci pravidlo, že „svoju manželku a študentov, nenechá nikdy čakať“. 
 Sedíte v prednáškovej sále medzi desiatkami ďalších, jeden z mnohých, niekedy hladný,smädný, či unavený, inokedy sýty a svieži. Myšlienkami s témou, myšlienkami vzdialený, účastníkom fyzicky, či doma, pozerajúc na hodinky, uisťovaný vlastným svedomím, že budúcu prednášku nevynecháte. Každopádne však viete, že ste neprišli len o prednášku. Prišli ste o predstavenie. Miestami komediálne, inokedy dramatické, akčné, pre niekoho scifi, či sentimentálne. Poučné. Zapamätateľné. 
 HONESTE VIVERE, ALTERUM NON LAEDERE, SUUM CUIQUE TRIBUERE. Čestne žiť, druhému neškodiť, každému dať, čo mu patrí. Myšlienka, ktorú vyslovil pán profesor pri príležitosti prvej prednášky. Dnes som ju z jeho úst počul opäť. Tento raz však, neznamenala začiatok. Ale ani koniec. Tentokrát som ju nevnímal ako citáciu. Ani ako slová niekoho slávneho vyslovené o niekoľko storočí neskôr ústami niekoho iného. Dnes som ju skutočne vnímal. Vnímal ako výzvu, ako smer, ktorým sa uberať. Dnes znamenala pokračovanie. Pokračovanie niečoho, o čo sa pokúšajú generácie veľkých ľudí. Generácie, ku ktorým patrí aj človek, vďaka ktorému vo mne slová vzbudili reálnu podobu a význam. 
 Už o niekoľko týždňov sa pred pána profesora ( a možno aj nie, nakoľko nie je jediný skúšajúci) postavím opäť. Dnes však nie ako poslucháč, ale ako rozprávajúci (dúfajme). Bez ohľadu na výsledok tohto dialógu som hrdý na to, že som mohol byť súčasťou tohto predstavenia. 
 „Tlieskajte, priatelia, komédia sa skončila...“ 
   
   

